**和谐号CRH3型电力动车组**，是[中华人民共和国铁道部为营运新建的](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")[高速城际铁路及客运专线](../Page/中国高速铁路.md "wikilink")，而向[德国](../Page/德国.md "wikilink")[西门子交通集团和](../Page/西门子交通集团.md "wikilink")[中国北车集团](../Page/中国北车集团.md "wikilink")[唐山轨道客车有限责任公司订购的](../Page/唐山轨道客车.md "wikilink")[CRH系列高速](../Page/CRH.md "wikilink")[动车组](../Page/动车组.md "wikilink")（只限CRH3A，CRH3C由[中国铁路总公司分別向](../Page/中国铁路总公司.md "wikilink")[唐山轨道客车有限责任公司和](../Page/唐山轨道客车.md "wikilink")[长春轨道客车股份有限公司订购](../Page/长春轨道客车.md "wikilink")）。中国铁道部将所有引进国外技术、联合设计生产的[中国铁路高速](../Page/中国铁路高速.md "wikilink")（CRH）车辆均命名为「**[和谐号](../Page/和谐号.md "wikilink")**」。

## 概要

CRH3列车的原型为衍生自[德国铁路](../Page/德国铁路.md "wikilink")[ICE-3列車的](../Page/ICE-3列車.md "wikilink")[西门子Velaro平台](../Page/西门子Velaro.md "wikilink")，中国以引進[西门子交通集团先進技術並吸收的方式](../Page/西门子交通集团.md "wikilink")，由[中国北车](../Page/中国北车集团.md "wikilink")[唐山轨道客车在国内生产实现国产化](../Page/唐山轨道客车.md "wikilink")。2004年8月，鐵道部展開為用於中國鐵路第六次大提速、時速200公里級別的第一輪高速動車組技術引進招標，結果西門子公司因提出高昂的轉讓技術、車輛造價費用（原型车每列3.5亿元人民币，技术转让费3.9亿欧元）而無法在第一輪招標獲得任何訂單。至2005年11月，中國鐵道部與德國西門子在「以市場換技術」的原則下簽訂協議，西門子因而獲得60列時速300公里的高速列車訂單，总值6.69亿欧元（原型车每列2.5亿元人民币，技术转让费8000万欧元），最终被定型为CRH3C。

### CRH3A

[CRH3A-3087_EMU_at_Chengdu_East_Railway_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH3A-3087_EMU_at_Chengdu_East_Railway_Station.jpg "fig:CRH3A-3087_EMU_at_Chengdu_East_Railway_Station.jpg")\]\]
CRH3A型的原型衍生自[CRH5和](../Page/CRH5.md "wikilink")[CJ1平台](../Page/CJ1.md "wikilink")，由中國北車主導，中國北車所屬長客股份公司設計生產，並於2013年6月8日在長客亮相。CJ1型動車組以[CRH380BL技術平台為基礎](../Page/CRH380BL.md "wikilink")，借鑑了CRH380BL、[CRH380CL](../Page/CRH380CL.md "wikilink")、CRH380B、CRH5型動車組的優點，研製開發的自主知識產權動車組。
CRH3A型動車組列車不完全與CJ1型實驗列車相同，採用新頭型，統型化的車內定員與設施配置，在優化空氣動力性能的同時，也減少了乘客上車後難於找到相應需求設施的難度，有利於乘車體驗的統一，減少乘客學習設施分佈的需要。

CRH3A型動車組列車的制動能力比現有的高速動車組列車提高了15%。另外，CRH3A列車也採用了中國自主研發的監測控制系統，以對列車的運營狀態進行實時監控。該車型採用全封閉車體，以期在橋隧比較大的線路運營時保證較好的氣密性與乘坐舒適度。該車型內飾採用中國電力動車組統型內飾設計，沒有「面壁」（即靠車廂兩側的座位無車窗）情況，亦將車窗加大以獲得更好的採光性能。一等座列車採用暖光照明，而二等座車廂為普通白光照明。在行李架下方，設置有座位標識貼。

該型號列車為白色底色，車窗黑色塗裝並在車窗下有單條藍色腰線。另外該列車兩端的駕駛室觀察窗有金色點綴，與[CR400BF](../Page/CR400BF.md "wikilink")「復興號」動車組塗裝有相似之處，[火车迷昵称为](../Page/火车迷.md "wikilink")“黄金眼”。

2017年9月份起，CRH3A型陸續下綫交付，首先用於[西成客運專綫本綫車使用](../Page/西成客運專綫.md "wikilink")，但由於无法应付西成客運專線秦岭段的坡度，后退出西成客運專線的运营並陆续转配至[成渝客运专线](../Page/成渝客运专线.md "wikilink")、[成遂渝铁路](../Page/成遂渝铁路.md "wikilink")、[渝贵铁路](../Page/渝贵铁路.md "wikilink")、[贵广客运专线运营](../Page/贵广客运专线.md "wikilink")。

### CRH3C

[201606_Headlamp_and_conductor_wire_of_CRH3C.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:201606_Headlamp_and_conductor_wire_of_CRH3C.jpg "fig:201606_Headlamp_and_conductor_wire_of_CRH3C.jpg")最明顯的特征\]\]
[CRH3C_at_Tianjin_Railway_Station_20171003.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH3C_at_Tianjin_Railway_Station_20171003.jpg "fig:CRH3C_at_Tianjin_Railway_Station_20171003.jpg")
[CRH3C-3006@SPB_(20180217104648).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH3C-3006@SPB_\(20180217104648\).jpg "fig:CRH3C-3006@SPB_(20180217104648).jpg")的CRH3C-3006于[沙坪坝站](../Page/沙坪坝站.md "wikilink")\]\]
CRH3C型电力动车组采用动力分散式，每列8节編組，共4節動車和4節拖車（4M4T），最高运营速度达350km/h。列车设有一等座车（ZY）1辆、二等座车（ZE）5辆，二等/特等座车（ZET）一辆和带酒吧的二等座车（ZEC）一辆。其中特等座采用1+2方式布置，一等座采用2+2方式布置，二等座为2+3布置。除了带酒吧的二等座车外，其他车厢所有座位均能旋转。但由于座位安排不合理，二等座车约有一半的靠窗座会出现“面壁”情况，目前为单数靠窗座面壁。

根据合同，西门子在德国本土制造首批3列CRH3C列车和一些重要部件；并向中方合作伙伴——北车集团唐山轨道客车、[永济电机厂和铁道部研究院提供技术支持和技术转让](../Page/永济电机厂.md "wikilink")，使中国具备相应的生产能力。唐山机车车辆厂将承担其余57列列车的生产，第一阶段国产率是30%，第二阶段将提高到
50%，最终将达到70%。并且全部列车均使用中国品牌（CRH）。

2組由德國原裝進口的CRH3型列車原稱CRH3A，西门子内部称为Velaro
CN，原編號為CRH<sub>3</sub>-002A及CRH<sub>3</sub>-004A，后改為002C及004C。第一组进口列车在2007年12月12日在[科勒非爾德舉行了隆重的交接儀式](../Page/克雷费尔德.md "wikilink")，并于2007年12月底在[德国](../Page/德国.md "wikilink")[不来梅装船付运](../Page/不来梅.md "wikilink")，在2008年1月运抵中国天津，随后到[北京环行铁道进行试验](../Page/中国国家铁道试验中心（东郊分院）.md "wikilink")。

由唐山轨道客车在中國制造的國產化CRH3型動車組稱為CRH3C，編號為CRH<sub>3</sub>-001C、CRH<sub>3</sub>-003C、CRH<sub>3</sub>-005C至CRH<sub>3</sub>-060C。其結構與進口車完全相同。首组国产化列车的铝合金车体于2007年9月完成，唐山方面原本预计这组列车会於2008年3月31日正式出厂。惟国产化列车部份零部件未能如期运抵车厂，官方遂把正式下线时间延至4月11日\[1\]\[2\]，而这列由唐山轨道客车制造的第一列国产化CRH3C（CRH<sub>3</sub>-001C）于2008年6月24日上午9时13分在[京津城际铁路的试验中创下了](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")394.3公里的最高时速，当天的试验中CRH3C仅用了5分钟左右，速度就提升至300公里／小时\[3\]。

随着京津城际铁路于2008年8月1日正式通车运营，CRH3C型动车组也于当日起投入运营，其商用运营时速达350Km/h，是当时世界日常运营时速最快的轮轨高速铁路\[4\]。

CRH<sub>3</sub>-013C重联CRH<sub>3</sub>-017C列车于2009年12月9日在[武广客运专线进行试验](../Page/武广客运专线.md "wikilink")，最高时速达到了394.2公里，创下了两车重联情况下的世界运营高速铁路最高速度记录。

於2009年9月28日，中國北車再獲140列新一代动车组訂單\[5\]，其中20列为CRH3C型动车组，由唐山轨道客车制造。

CRH3C车轮使用的钢材材质较软，车轮不均匀磨耗相对于其他车型更加严重，因此被中国大陆部分[火车迷讽刺称为](../Page/火车迷.md "wikilink")“多边形”（而由於上述原因，CRH3C在[甲種運送時限速](../Page/車輛運送.md "wikilink")80km/h，而非一般機車車輛的120km/h），后续的[CRH380B系列车型已经解决了此问题](../Page/CRH380B.md "wikilink")。

<File:CRH3C> VIP compartment 20101003.JPG|特等座席位 <File:201605> Interior
of First Class of CRH3C.JPG|CRH3C的一等座车 <File:201605> Interior of CRH3C
Second Class.JPG|CRH3C的二等座车
[File:WuGuang-CRH3-G1001-Dinning.jpg|CRH3C的餐吧车](File:WuGuang-CRH3-G1001-Dinning.jpg%7CCRH3C的餐吧车)
<File:201606> Buffet car of CRH3C.jpg|餐吧车的座位 <File:201606> Cleaner
operation area on
CRH3C.jpg|CRH3C的清洁护理台，在原[西门子Velaro平台中用作大件行李存放处](../Page/西门子Velaro.md "wikilink")
[File:CRH3C-at-Tianjin-Station-2.JPG|CRH3C顶部](File:CRH3C-at-Tianjin-Station-2.JPG%7CCRH3C顶部)

### CRH3G

CRH3G由原中国北车主导的CJ平台（城际动车组），是以西门子技术为平台，CRH3C型动车组为原型，吸收借鉴了CRH380B、CRH380C系列动车组和CRH5A型动车组优点，研制开发的拥有自主知识产权的动车组平台。由唐山机车车辆有限公司自主研制，仅试制一列，编号为CJ2-0303。

CRH3G可根据干线高速铁路、城际铁路等不同运营线路的需求，分别以最高运营速度160km/h、200km/h、250km/h三个等级运行，是一款针对城际线路起停频繁、客流量大而设计的动车组。CJ平台动车组还具有较强的成本优势和售后维护优势。

### CRH3F

CRH3F是[唐山轨道客车有限责任公司设计生产的时速](../Page/唐山轨道客车有限责任公司.md "wikilink")160km/h城际动车组。采用2动2拖4编组。

CRH3F型动车组采用铝合金轻量化焊接车体，采用2动2拖4编组，可拓展至6编组或8编组。具备时速200km/h的升级能力，具有重联功能。

## 配属概况

直至2018年3月，139列CRH3型列车已出厂，编号分别为3001～3111、5230～5257。CRH3C分别配属[广州局集团和](../Page/广州局集团.md "wikilink")[成都局集团](../Page/成都局集团.md "wikilink")，其中部分曾配属[北京局集团](../Page/北京局集团.md "wikilink")。而CRH3A型列车则集中配属[成都局集团](../Page/成都局集团.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>運用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan = 8 | <font color=white><strong>CRH3C</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/广州局集团.md" title="wikilink">广州局集团</a></p></td>
<td><p>33</p></td>
<td><p>3023～3025、3027～3029、3033、3034、3036、3039、3040、3042、3043、3045、3047、3052、3059～3061、3063～3074、3076、3080</p></td>
<td><p>长沙</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广高速铁路.md" title="wikilink">京广</a>-<a href="../Page/广深港高速铁路.md" title="wikilink">广深港高速铁路</a>、<a href="../Page/衡柳铁路.md" title="wikilink">衡柳铁路</a>、<a href="../Page/沪昆高速铁路.md" title="wikilink">沪昆高速铁路</a>、<a href="../Page/渝贵铁路.md" title="wikilink">渝贵铁路</a>、<a href="../Page/成渝高速铁路.md" title="wikilink">成渝高速铁路</a>、<a href="../Page/合福高铁.md" title="wikilink">合福高铁</a>、<a href="../Page/杭福深客运专线.md" title="wikilink">杭福深铁路</a></p></td>
<td><p>3061或之后为第二批列车。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/成都局集团.md" title="wikilink">成都局集团</a></p></td>
<td><p>16</p></td>
<td><p>3005～3007、3010、3021、3022、3026、3031～3033、3035、3037、3038、3046、3053、3054</p></td>
<td><p>重庆北</p></td>
<td></td>
<td><p>3041、3044、3048～3051、3062、3078尚未正式配屬動車所。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>23</p></td>
<td><p>3001～3004、3008、3009、3011～3020、3055～3058、3075、3077、3079</p></td>
<td><p>重庆西</p></td>
<td></td>
<td><p>3075以后为第二批列车。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font color=white><strong>CRH3A</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/成都局集团.md" title="wikilink">成都局集团</a></p></td>
<td><p>59</p></td>
<td><p>3081～3111、<br />
5230～5257</p></td>
<td><p>成都东</p></td>
<td><p><a href="../Page/成绵乐客运专线.md" title="wikilink">成绵乐客运专线</a>、<a href="../Page/沪汉蓉铁路.md" title="wikilink">沪汉蓉铁路</a>、<a href="../Page/成灌铁路.md" title="wikilink">成灌铁路</a>、<a href="../Page/渝贵铁路.md" title="wikilink">渝贵铁路</a>、<a href="../Page/贵广客运专线.md" title="wikilink">贵广客运专线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 列车编组

  - 车厢型号

<!-- end list -->

  - ZY：一等座车（First Class Coach）
  - ZE：二等座车（Second Class Coach）
  - ZEC：二等座车／餐车（Second Class Coach／Dining Car）
  - ZET：二等／特等座车（Second Class／Premier Coach）

<!-- end list -->

  - 英文字母意思

<!-- end list -->

  - Z：Zuo（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），座，座车
  - Y：Yi（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），一，一等
  - E：Er（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），二，二等
  - T：Te（[拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")），特，特等
  - C/CA：Can（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），餐，餐车

### CRH3A

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座车(带残疾人位)</p></td>
<td><p>二等座餐吧合造车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号</p></td>
<td><p>CRH3A-XXXX<br />
ZY xxxx01</p></td>
<td><p>ZE xxxx02</p></td>
<td><p>ZE xxxx03</p></td>
<td><p>ZE xxxx04</p></td>
<td><p>ZEC xxxx05</p></td>
<td><p>ZE xxxx06</p></td>
<td><p>ZE xxxx07</p></td>
<td><p>CRH3A-XXXX<br />
ZE xxxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>动车<br />
带驾驶室（Mc）</p></td>
<td><p>拖车，带<a href="../Page/集电弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>动车（M）</p></td>
<td><p>拖车（T）</p></td>
<td><p>动车（M）</p></td>
<td><p>拖车，带<a href="../Page/集电弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>动车<br />
带驾驶室（Mc）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>定员</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>65</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1</p></td>
<td><p>单元2</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - xxxx：列车编号（5230～5235、3081～3096)

### CRH3C

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型</p></td>
<td><p>二等/特等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座车／餐车</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等/特等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>有动力，带驾驶室（Mc）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集电弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>有动力，带驾驶室（Mc）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1</p></td>
<td><p>单元2</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号[6]</p></td>
<td><p>CRH3C-3xxx<br />
ZE 3xxx01</p></td>
<td><p>ZE 3xxx02</p></td>
<td><p>ZE 3xxx03</p></td>
<td><p>ZEC 3xxx04</p></td>
<td><p>ZY 3xxx05</p></td>
<td><p>ZE 3xxx06</p></td>
<td><p>ZE 3xxx07</p></td>
<td><p>CRH3C-3xxx<br />
ZE 3xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定员</p></td>
<td><p>60（二等座）+8（特等座）</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>50</p></td>
<td><p>50</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>60（二等座）+8（特等座）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车底设备</p></td>
<td><p>牵引电动机<br />
牵引转换器和冷却装置<br />
车载供电电气柜</p></td>
<td><p>辅助转换器箱<br />
变压器和冷却装置<br />
车载供电电气柜</p></td>
<td><p>牵引电动机<br />
牵引转换器和冷却装置<br />
车载供电气柜<br />
空气压缩机</p></td>
<td><p>双辅助转换器装置<br />
蓄电池和充电器<br />
车载供电电气柜</p></td>
<td><p>紧急车钩<br />
双辅助转换器装置<br />
蓄电池及充电器<br />
车载供电电气柜</p></td>
<td><p>牵引电动机<br />
牵引转换器和冷却装置<br />
车载供电气柜<br />
空气压缩机</p></td>
<td><p>辅助转换器箱<br />
变压器和冷却装置<br />
车载供电电气柜</p></td>
<td><p>牵引电动机<br />
牵引转换器和冷却装置<br />
车载供电电气柜</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 3xxx：列车编号（3001—3080）

## 技術數據

  - 編組方式：8輛編組，兩編組可重联运行
  - 動力配置：4M4T
  - 重種：特等車、一等車、二等車、餐車
  - 定員：CRH3A：613人／CRH3C：556人
  - 營運速度：CRH3A：250km／h／CRH3C：350km／h
  - 試驗速度：394.3km／h
  - 牽引功率：CRH3A：5,500kw／CRH3C：8,800kw
  - 車體型式：大型中空型[鋁合金車體](../Page/鋁合金.md "wikilink")
  - 轉向架：H型無搖枕、轉臂式定位、空氣彈簧
  - 軸重：≤17t
  - 受流電壓制式：AC25kV，50Hz
  - 牽引電機功率：550kw
  - 制動方式：直通式電空制動+再生制動
  - 輔助供電制式：3相440V 80Hz，DC110V
  - 列車控制網絡系統：車載分布式計算機網絡系統

## 参见

  - [ICE-3列车](../Page/ICE-3列车.md "wikilink")
  - [和谐号CRH1型电力动车组](../Page/和谐号CRH1型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH2型电力动车组](../Page/和谐号CRH2型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH5型电力动车组](../Page/和谐号CRH5型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH6型电力动车组](../Page/和谐号CRH6型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CJ1型电力动车组](../Page/和谐号CJ1型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CJ2型电力动车组](../Page/和谐号CJ2型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CJ6型电力动车组](../Page/和谐号CJ6型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH380A型电力动车组](../Page/和谐号CRH380A型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH380B型电力动车组](../Page/和谐号CRH380B型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH380C型电力动车组](../Page/和谐号CRH380C型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CRH380D型电力动车组](../Page/和谐号CRH380D型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR200J型电力动车组](../Page/复兴号CR200J型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR300AF型电力动车组](../Page/复兴号CR300AF型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR300BF型电力动车组](../Page/复兴号CR300BF型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR400AF型电力动车组](../Page/复兴号CR400AF型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR400BF型电力动车组](../Page/复兴号CR400BF型电力动车组.md "wikilink")
  - [长白山号DJF3型电力动车组](../Page/长白山号电力动车组.md "wikilink")

## 參考資料

<div class="references-small">

<references/>

</div>

## 外部链接

  - [CRH3/Velaro CN技术资料
    (西门子，2006，PDF)](https://web.archive.org/web/20111006080030/http://www.siemens.pl/upload/images/TS-Velaro%20CN.pdf)

  - [国产化首列铝合金车体在唐山下线
    (新华网)](https://web.archive.org/web/20071130045347/http://www.he.xinhuanet.com/news/2007-09/04/content_11039774.htm)

  - [西门子为京津高铁生产列车提前交货
    (地铁族)](http://www.ditiezu.com/thread-25439-1-1.html)

  - [G7409（上海虹桥—杭州）CRH380B-6403L虹桥出发](http://www.youtube.com/watch?v=V9ctr1zrplc)

[Category:西门子製鐵路車輛](../Category/西门子製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:中车唐山制铁路车辆](../Category/中车唐山制铁路车辆.md "wikilink")
[Category:25千伏50赫兹交流电力动车组](../Category/25千伏50赫兹交流电力动车组.md "wikilink")
[CRH3](../Category/北京铁路局车辆.md "wikilink")
[Category:和谐号电力动车组](../Category/和谐号电力动车组.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.  [CRH3下线精彩图片！ (地铁族)](http://www.ditiezu.com/thread-33269-1-1.html)